%---------------------------------------------------------------------------%
%->> Backmatter
%---------------------------------------------------------------------------%
\chapter[致谢]{致\quad 谢}\chaptermark{致\quad 谢}% syntax: \chapter[目录]{标题}\chaptermark{页眉}
%\thispagestyle{noheaderstyle}% 如果需要移除当前页的页眉
%\pagestyle{noheaderstyle}% 如果需要移除整章的页眉

行文至此，窗外又近夏天。笔尖行到末页，才忽然发觉，那些在中科院软件所度过的日子，并未随着论文的完成而远去，反倒像盛夏傍晚迟迟不肯落下的光，明亮、灼热，又带着一点说不清的怅然。

我是在 2023 年的夏天来到这里的，也将在 2026 年的夏天与这里告别。三年前，风里有初来时的忐忑与期待；三年后，风仍旧热烈，却多了几分离别前的沉默。夏天于我而言，总有一种近乎矛盾的意味：它像青春本身，炽热、坦荡、充满奔赴；可当毕业临近，它又像一场缓慢的送别，让人忽然意识到，原来许多以为寻常的日子，早已在不知不觉中成为回忆。

回望这三年，最深的感受是时光无常。那些曾经困住我的问题、反复修改的论文、一次次推倒重来的实验、深夜里仍未结束的调试，如今回头再看，竟也变得温柔起来。我一直很爱记录，或许正是因为太知道时间留不住，所以才想把那些细微而真实的瞬间尽量保存下来。李商隐写："此情可待成追忆，只是当时已惘然。"从前读它，只觉辞句动人；如今到了离别之际，才慢慢懂得，所谓惘然，正是人在时间深处，对来路的一次回望。

沿着这条来路回望，最应郑重致谢的，是一路指引我的老师们。衷心感谢我的指导老师魏峻老师。魏老师在论文写作过程中给予了我许多细致而宝贵的修改建议，也在研究方向上给予了我耐心的指导与启发。许多次讨论中，老师对问题的把握、对细节的推敲、对学术表达的要求，都让我受益匪浅。科研之路常有迷雾，魏老师的引导让我在困顿时重新看清方向，也让我在不断修改、思考与推进中，逐渐理解何为严谨，何为求真。能在研究生阶段得到魏老师的指导，是我莫大的幸运。诚挚感谢吴国全老师，感谢吴老师在我的研究方向上给予的帮助与引导，使我在面对问题时能够更清楚地理解其脉络，也让我在一次次摸索中逐渐建立起对研究工作的认识。饮水思源，师恩难忘，学生铭记于心。

感谢一路同行的师兄师弟们。特别感谢李硕师兄在研究方向和工程实践上给予我的许多帮助。科研很多时候是一段漫长的跋涉，幸而途中有交流、有讨论、有彼此提醒，也有共同解决问题后的轻松与欣喜。那些围绕问题展开的争论，那些调试工程时的耐心，那些偶尔的玩笑与松弛，如今回想起来，都构成了这三年里真实而温暖的一部分。

也感谢因羽毛球而结识的朋友们。大家来自五湖四海，原本有着不同的生活轨迹，却因为共同的热爱在球场上相遇。那些挥拍奔跑的傍晚，那些汗水、欢笑与并肩而立的瞬间，是我研究生生活中十分明亮的记忆。胜负之外，更珍贵的是有人一同分享热爱；忙碌之外，仍能在球场上感受到简单而纯粹的快乐。于我而言，那些时光像夏日里的风，热烈、自由，也让人难忘。

最深的感谢，献给我的父母。写到这里，反而觉得语言变得不够用了。父母的爱太深，也太安静，它常常不以盛大的方式出现，却始终稳稳地托住我。在那些难过、怀疑自己的夜晚，是你们的相信和鼓舞给了我继续往前走的勇气；在我迷茫、疲惫的时候，也是你们让我知道，无论走到哪里，身后永远有一个可以停靠的港湾。你们给我的不只是支持和牵挂，更是我面对世界时最踏实的底气。愿未来的岁月里，你们平安顺遂，健康喜乐；也愿我能以更坚定、更成熟的姿态，成为让你们安心的人。

三年光阴，说短，不过是春去夏来几番轮转；说长，却足以让一个人在不断试探与成长中，慢慢成为今天的自己。我感谢这一路上所有具体而真切的善意，感谢所有曾帮助我、陪伴我、鼓励我的人。人生总是在相遇与告别之间向前，正因有过相遇，离别才显得郑重；正因曾经同行，回忆才有了重量。

盛夏将至，离别也将至。愿我仍能记得来时的热望，记得这三年里每一个努力过、欢笑过、迷茫过又重新出发的自己。也愿未来无论走向何处，都能怀着感恩与热爱，坦然奔赴下一段山海。

谨以此文，致我在中科院软件所度过的三年，致那些热烈而珍贵的夏天，致青春里所有值得被记住的瞬间。

\rightline{崔杰翔}
\rightline{2026 年夏}

\chapter{作者简历及攻读学位期间发表的学术论文与其他相关学术成果}

\section*{作者简历：}

2019年9月——2023年6月，在西安科技大学大学计算机科学与技术学院获得学士学位。

2023年9月——2026年6月，在中国科学院软件研究所攻读硕士学位。

\section*{已发表（或正式接受）的学术论文：}

\section*{申请或已获得的专利：}

\section*{参加的研究项目及获奖情况：}


\cleardoublepage[plain]% 让文档总是结束于偶数页，可根据需要设定页眉页脚样式，如 [noheaderstyle]
%---------------------------------------------------------------------------%
